\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

\usepackage{listings}%

\lstMakeShortInline{|}%

\lstset{%
  basicstyle=\sffamily,%
  columns=fullflexible,%
  language=Caml,%       % À ajuster dans chaque projet!
  frame=lb,%
  frameround=fftf,%
}%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

\begin{document}

\title{Triangulation de Delaunay}

\author{Timothée Anne, Benjamin Bordais, Adrien Chaffangeon}

\date{}

\maketitle

\begin{abstract}
  Ce projet a pour but d'implémenter la triangulation de Delaunay et de l'appliquer à un nuage de points quelconques. Par la suite, 
  on étudiera comment on peut utiiser cette méthode pour implémenter le technique de morphing.
  \begin{description}
  \item[Mots-clés:] Triangulation; Nuage de Points.
  \end{description}
\end{abstract}

\section*{Introduction}

On considère un nuage de points. Le problème consiste à paver l'espace à l'aide de triangles dont 
les sommets correspondraient aux points donnés. On cherche à rendre ces triangles les plus réguliers 
possibles (i.e \emph{les plus équilatéraux possibles}). Pour cela, on procède de manière récursive en 
considérant un maillage initial et en rajoutant au fur et à mesure chaque point en appliquant l'algorithme
de Delaunay. De prime abord, nous verrons comment nous avons implémenterla triangulation de Delaunay et 
les algorithmes mis en \oe uvre (Section ~\ref{sec:triangulation}), puis nous verrons l'application de 
cette triangulation 
+au phénomène de morphing (Section ~\ref{sec:extension}).

\section{Triangulation de Delaunay}
\label{sec:triangulation}

\subsection{Structures de données et modules}
\subsubsection{Module \emph{Geometry}}
Nous travaillons à l'aide des quatre types suivant : 
\begin{itemize}
\item |type point = {x:float; y:float}|;
\item |type triangle = {p1:point; p2:point; p3:point}|;
\item |type point_set = point list|;
\item |type triangle_set = triangle list|.
\end{itemize}
Nous avons implémenté les fonctions usuelles qui permettent de travailler avec ces types, qui seront abstraits par la suite.
Nous avons incorporé à ce module la fonction |border| qui détermine les arêtes qui délimitent une zone convexe de l'espace 
à définie par une liste de triangles. Cette fonction a été placé ici car elle ne nécessite aucun autre module pour 
fonctionner. Cette fonction est fondamentale dans la mise en place de la triangulation de Delaunay. La fonction qui permet
de savoir si un triangle est direct est dans ce module et est nommée |is_direct_direction|.

\subsubsection{Module \emph{Matrix}}
On introduit ici le type |Matrix| définie ainsi : |type matrix = float array array|. Ce module a été crée pour mettre en 
place la fonction |in_circle| qui détermine si un point appartient au cercle criconscrit à un triangle. Cela nécessite le 
calcul d'un déterminant, et donc, par suite, quelques manipulations de matrices. Plusieurs fonctions usuelles sur les 
matrices sont définies : |make_matrix| pour la création de matrice, |set_cell| pour changer la valeur d'une case, |get_cell|
 pour récupérer la valeur d'une case, |exchange_lign| qui échange deux lignes ou encore |substract_column| qui effectue une 
 opération de transvection. Ces fonctions nous ont permis de nous ramener au calcul aisé d'un déterminant d'une matrice 
 triangulaire par blocs, à l'aide d'un algorithme analogue à celui du pivot de Gauss.

\subsubsection{Module \emph{Graphic}}
Ce module regroupe toutes les fonctions destinées à régler l'affichage graphique. Elles ne sont donc utilisées dans 
l'implémentation de la fonction Delaunay, mais uniquement dans l'affichage du résultat une fois les calculs effectués.

\subsubsection{Module \emph{Check}}
Ce module permet de vérifier si une liste de triangles est bien un pavage de Delaunay par rapport à une liste de points. 
On considère que la triangulation a été crée en partant des points extrémaux de la fenêtre considérée (comme cela est fait 
dans notre algorithme). La vérification est effectuée en deux étapes. La première consiste à vérifier que, pour chaque 
triangle, aucun des points donnés n'appartient au cercle circonscrit au triangle. Pour cela, on commence par vérifier qu'il
n'appartient pas à un carré entourant le cercle circonscrit au triangle. Cela est réalisé pour limiter le nombre de calcul 
de déterminant dans ce test. Dans le cas où le point considéré appartiendrais à ce carré, on appelle la fonction 
|in_circle|. Cette opération est opérée par la fonction |check_delaunay|. La deuxième étape consiste à vérifier que l'air 
cumulé de tous les triangles considérés est égal à l'air total de la fenêtre graphique. La fonction |test_tilling| prend en 
charge cette opération. Comme les points extrémaux sont situés aux bords de la fenêtre d'affchage, et qu'il n'y a aucun 
triangle plat (car les points sont tous distincts), la triangulation produite est de Delaunay si et seulement si elle 
vérifie les deux conditions précédentes.

\subsection{Algorithmes principaux}
Pour implémenter la fonction |Delaunay|, nous avons d'abord crée la pavage formé par deux triangles dont les sommets 
correspondent aux points extremaux de la fenêtre d'affichage. On peut alors rajouter les points les uns après les autres. 
Lors de l'ajoût d'un point p au pavage, on prcède comme suit :
\begin{itemize}
\item On calcule la liste des triangles pour lesquels p appartient à leur cercle circonscrit. Cette opération est effectuée 
par la première partie de la fonction |add_point|. Ces triangles sont retirés de l'ensemble de triangle que nous avons;
\item La réunion de ces triangles constitue une partie convexe de l'espace à paver, on trouve alors les arêtes qui 
définissent la frontière de cette zone. Cela est pris en charge par la fonction |border|;
\item On peut alors déterminer les triangles à rajouter à l'ensemble de triangle que nous avons. La deuxième partie de la 
fonction |add_point| s'occupe de cette opération. Ces triangles sont ajoutés à la liste de triangles que nous avons.
\end{itemize}

\subsection{Validation}

%%
%%
\section{Extension}
\label{sec:extension}
%

\subsection{Contribution}

\subsection{Validation}

%%
%%
\section{Conclusion}



 
\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
